%@metapost:4litteralexo111.mp
On considère les figures ci-dessous. Elles sont toutes constituées
  de mêmes carrés.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      \includegraphics{4litteralexo111-1}&\includegraphics{4litteralexo111-2}&
      \includegraphics{4litteralexo111-3}&\includegraphics{4litteralexo111-4}\\
      \'Etape \no1&\'Etape \no2&\'Etape \no3&\'Etape \no4\\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{Enumerate}
    \item Dessiner l'étape 5. Combien faut-il de carrés à cette étape ?
    \item Combien faut-il de carrés à l'étape 24 ? à l'étape 547 ?
      {\em Justifier la réponse donnée.}
    \item Proposer une formule permettant de calculer le nombre de
      carrés nécessaires pour une étape quelconque. {\em On justifiera
        la méthode employée.}
  \end{Enumerate}